<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：闲时翻书 | YangYang’s Blog]]></title>
  <link href="http://yangyangonline.github.io/blog/categories/xian-shi-fan-shu/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yangyangonline.github.io/"/>
  <updated>2015-01-29T11:20:25+08:00</updated>
  <id>http://yangyangonline.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[杨扬]]></name>
    <email><![CDATA[yangyang0902@foxmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《跨界》带来的一些思索]]></title>
    <link href="http://yangyangonline.github.io/blog/some-thoughts-with-a-book-transboundary.html"/>
    <updated>2015-01-06T10:38:23+08:00</updated>
    <id>http://yangyangonline.github.io/blog/some-thoughts-with-a-book-transboundary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>元旦前从师兄那里借来一本书，是2014年11月由腾讯科技频道撰写，机械工业出版社出版的一本新书《跨界》，主要在分析行业数据和行业动态的基础上，总结互联网与传统行业的融合现状和未来新趋势。其中重点分析了一些典型例子，如互联网教育、互联网金融、网络视频、在线旅游等。</p>

<p>我在看这本书的过程中，自己的心情也跌宕起伏。可能是一本硬货很多的书，带来的震撼和能力，是我一个互联网学徒还不能很好承受的。<strong>就像一本惊动武林的武功秘籍被一个花拳绣腿的人拿到，是很容易走火入魔的</strong>。</p>

<!--More-->

<h3 id="outbreak-factor">第一章：Outbreak Factor跨界爆发的条件</h3>

<p><strong>1.企业互联网化的前提：人必须互联网化。</strong>只有越来越多的人介入互联网成为网民，企业才能与时俱进。目前互联网接入设备有68亿台，互联网用户有30亿人。跟工业化相比，全球互联网化仅仅只用了一代人的时间。</p>

<p><strong>2.Glocalization。</strong>这是近年来流行的新词，将Global与Localization合并，称为“全球本土化”，意即概念是全球化的，操作是本土化的。中国互联网这20年的商业路径很多是C2C（Copy to China）,即把美国的某种模式复制到中国来。中国的C2C之路，并不是“山寨”、“抄袭”那么简单，背后有深层原因，而且，必须看到的是，中国的C2C，并不是一味的“山寨”、“抄袭”，有一定的微创新，也有看上去像是复制美国模式，实则内核完全不同的深层创新。</p>

<p>之所以以美国为师，原因在于，总体而言，美国的互联网产业是全球最发达的，作为标杆也没有什么好奇怪的。但更深层次的原因在于：中国公司最终要选择美国市场上市的。</p>

<p>C2C的根本原因就在于四个字：风险投资。</p>

<p><strong>3.移动互联网是引爆点。</strong></p>

<p>1） 现在很多应用——尤其是资讯类的——开始使用原生为壳、HTML5为里的开发方式。</p>

<p>2）中国移动网络人口出现了3G／2G相对低端化、WI-FI相对高端化的特征。另外，这样的话也开始流行起来：得“屌丝”者得天下。</p>

<p>3）从使用人群的基点出发，大致可以发现以下几种商业形态，会是不错的商业模式。一、娱乐经济，再细分一下，就是游戏。买卖虚拟物品可能会是未来游戏行业赚钱的一个主要方向；二、移动广告。不过，移动设备有一个非常重要的节点：能耗问题。这样一个现实使得在移动设备上，广告对内存的占用称为难题；三、移动商务。移动商务存在近场消费的特点，故而为LBS（基于地理位置的服务）提供了商业逻辑。移动商务上也有折扣消费，更可以进行价格比较。</p>

<p>4）移动设备会改变人的信息处理习惯。中国移动互联网用户数和渗透率表明，互联网用户像移动端迁徙已成定局，2013年，中国互联网人口数达6.3亿，渗透率达46%。其中，移动互联网用户数达5亿。</p>

<p>风起云涌的跨界浪潮得以兴起，“门口的野蛮人”蓄势待发。移动互联网的兴起正是导火索和引爆点。</p>

<h3 id="integration-and-remodeling-">第二章：Integration and Remodeling 跨界带来的整合与重塑</h3>

<p><strong>1.Offline的逆袭。</strong>目前，几乎所有的PC和移动游戏都可以联网进行，2014年以来热门的旅游、餐饮、教育等行业的渗透才刚刚起步。在纯数字经济中，机会可能会越来越少，BAT也好，战国七雄也好，分兵把守各处要隘。但传统行业升级的机会，会相对越来越大。它们有被迫升级的，有主动升级的，有时候也会做一些业内人士认为很傻的事，但这是成长中的必然。未来10年，将会是各类传统行业大升级的年代，有些商业组织会垮掉，有些商业组织则会升级成功。微信公众号可能是它们的升级提供工具之一，腾讯等互联网企业精英与传统商业组织、消费者将各得其所、各得其利。而互联网行业，则有可能消失不见。因为，所有的行业，都将被互联网有机的渗透。 </p>

<p><strong>2.O2O之初。</strong>无论是打车软件，还是大众点评，这些服务在用户端的蔓延，必然伴随着本地服务再一次迎来互联网化的高潮。现今，餐饮O2O还需解决成本负荷、用户留存和平台借力三大难题。</p>

<p><strong>3.起步的在线教育业。</strong>数据表明，2014年课外辅导行业规模可达2000亿元人民币左右，但线上培训目前每年的市场份额只有3亿元左右，这个近千倍的市场差距意味着极大的商机。不过，教育业有一个非常特殊的地方：K12（幼教、中小学幼儿园教育）教育是无法试错的选择。这意味着家长对质量的要求远远超过对价格的要求。互联网所带来的价格优势在K12教育中很难有太大的用武之地。教育资源的掌握，几乎成为了教育企业的命脉。目前的困境是：如何平衡线上线下的业务，使之不会成为双手互博之势，如何平衡长期利益和资本市场上的短期博弈。</p>

<p><strong>4.发端于支付的互联网金融。</strong>互联网支付开启了互联网金融，后者目前主要实行“3+1”模式。“3”指的是：各种互联网理财“宝宝”（如余额宝）、带有小额贷款性质的P2P和众筹，“1”基本属于水下，不太为人所知，但其实也非常热闹，那就是基于比特币的生态。</p>

<p><strong>5.世纪之赌。</strong>中国制造的纠结，等死：不向线上转型就可能坐以待毙；找死：往线上转型可能遭遇水土不服。</p>

<p><strong>6.即将迎来风口的在线旅游。</strong>著名的创新扩散理论有一个阀值：10%。当一个新事物被10%的大众接受时，这个新事物就会迅速扩散开来。</p>

<p><strong>7.播与制。</strong>未来的第四屏，本身就应该是一个在线的设备：它自己就可以连入网路。第四屏的未来很大程度上取决于政策制定者。有迹象表明，2014年，相关政策正在收紧。将第四屏姑且看成“播放”的领域，而将其中的内容看成“制片”的领域，就会发现，“播”其实是受到严格管控的，但“制”这个领域，显然正在蓬勃发展中。</p>

<p>网络巨头做的一直是渠道的生意，传播的都是轻内容。涉足重内容的视频领域后，一直在为争夺内容支付高额的版权费用，而且也是一项播出权（无论独播还是首播），衍生产业他们并没有合法性和话语权。如果一旦以资本的方式进入内容生产领域，多个窗口都向它们打开，巨额的流量，可以一次又一次地变现，从而促使它们成为整个产业的规则制定者，而不仅仅是营销参与者、播出参与者。</p>

<p><strong>8.三大运营商？不止吧。</strong>虚拟运营商(Virtual Network Operator)的出现。2013年12月，工信部正式向11家企业发放虚拟运营商牌照，到目前为止，一共有19家有牌企业。虚拟运营商与电信运营商的最大区别在于，自身并没有骨干和核心的网络资源，只能通过租用电信运营商的基础设施，建立自己的虚拟网络来运营服务。简单来说，就是一个拥有自主品牌的增值服务商及电信服务代理商。事实上，运营商受到的最大威胁并非来自虚拟运营商，而是以微信为代表的OTT（Over the Top的缩写，是指通过互联网向用户提供各种应用服务）业务。有调研数据显示，用户使用微信3个月，与其前三个月相比，人均短信下降16%～17%，MOU（平均每户每月通话时间）下降5%。OTT增加了运营商管道化的风险。</p>

<p><strong>9.人的外部化。</strong>外部化的核心就是数字化，数字化的核心就是可存储、可搜索、可调用。当我们对身体结构的某种功能了解得越透彻，我们就越能将其外部化，并会努力将其外部化，因为外部化后会得到更强大的功能。</p>

<p><strong>10.汽车业：销售与制造。</strong></p>

<h3 id="tendency-and-future-">第三章：Tendency and future 跨界的趋势与未来</h3>

<p><strong>1.智能手机及其他。</strong>智能手机时未来数码设备的中心点。平板电脑依然有很大机会。无论如何，移动互联网的价值十倍、百倍于桌面互联网，这种说法并无大错。</p>

<p><strong>2.移动服务刚刚开启。</strong>我们可以从Winamp、暴风影音、微博乃至微信中，发现这样一条路径：工具、渠道、平台、入口。进化得越深，它的优势时间就越长。</p>

<p>工具升级为渠道的必经路径在于：用户利用这款工具所消费的内容，与工具本身有着的内容，与工具本身有着很强的利益关系。工具成为了渠道，用户对其依赖度会更强。渠道只是单一的内容推送，尽管根据数据挖掘和分析，有可能做到所谓的精准推送，但用户的迁移成本很低，如果这个渠道不能取得垄断性优势的话－－无论是在用户端的垄断，还是在合作伙伴前的垄断－－被抛弃是很常见的事。但，如果在这个渠道上再植入一点东西，比如，进行“社交”，那就完全不同了。由此，渠道开始向平台转化。所谓平台，应该包括四个元素：海量端点、统一运营规则、吸聚和重组。重组是最困难的地方。当一个平台将海量信息重组得更好，然后被高频使用时，“入口”便产生了，比如说微信。</p>

<p><strong>3.入口入口入口。</strong>入口的成立在于“一种丰裕必然会催生出一种稀缺”。</p>

<p><strong>4.隐藏在互联网思维下的碰撞。</strong></p>

<p><strong>5.巨头们的理想生意。</strong></p>

<p><strong>6.正确认识泡沫。</strong>每一个细分领域，只有经历泡沫，才能奠定它商业成立的基础。泡沫是一场清洗，它将有问题的失败者清洗出局。泡沫过后，死伤遍地。如何度过泡沫，成为胜者，再进一步成就“胜者为王”？其实真实的答案只有一条：融资能力。很多项目的成功，起决定因素的就这一条。有钱才能办事，没钱，你就不用谈什么用户体验、产品打磨了。</p>

<p><strong>7.满足需求还是满足解决方案。</strong>在汽车尚未出现的马车时代，你去做消费者调研，只会得到这样的答案：我需要一匹更快的马，而不会得到：我需要汽车。因为对于消费者来说，他从来没有看到过汽车，怎么可能回答你需要汽车？在“我需要一匹更快的马”这句话里，其实“更快”才是需求，而“马”只是一个解决方案。消费者在这句话里不仅提出了需求，而且还提出了他能想到的“解决方案”。现在，你到底是要满足他的需求？还是满足他的解决方案？</p>

<p>后记：给创业者的话：<strong>勿忘初心</strong>。初心不是What，而是Why。初心不是一件具体的事，而是为什么要创业，甚至可以这么说，做一件具体的事，并不重要。所有的人，都不会活在真空里，想做的事，在某些时刻可能能成立，但当市场环境一变，不成立的可能性也很大，又或者，出现其他机会和路径，外部环境某些因素突然成熟，那完全可以换一条道去干干。有人说，创业是一个试错的过程，不无道理。既然是试错，又何必纠结某一件具体的事情呢？</p>

<p>–Over!–</p>

<p><em>本文主要来源于《跨界》，腾讯科技频道著，机械工业出版社出版。</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于《史玉柱自述：我的营销心得》的几点感受]]></title>
    <link href="http://yangyangonline.github.io/blog/reading-shi-yu-zhu-zi-shu.html"/>
    <updated>2014-12-30T10:29:25+08:00</updated>
    <id>http://yangyangonline.github.io/blog/reading-shi-yu-zhu-zi-shu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在这本书中史玉柱回顾了创业以来的亲身经历和各阶段的思考。关于产品开发、营销传播、广告投放、团队管理、创业投资等，史总都做了独特而富有洞见的思考，是一份珍贵的创业启示录。从软件发家，到做脑白金、网游《征途》、投资民生银行，一路跌宕起伏。意外发现的是，他最初也是程序员起家啊。说明码农起家也是可以做到很不错的！</p>

<p>其中，感受到了以下几个点：</p>

<p>1.<strong>关注消费者，关注用户</strong>。</p>

<!--more-->

<p>“要想找老师的话，你就找你的消费者。把消费者研究透，你的营销方案久出来了。所以过去，我们坚持的就是这个，这一条路，不信权威，指导我们的唯一老师是消费者。所以我老是逼我们的干部，每个月必须跟消费者说多少个小时以上的话，我用这种方式是我们的团队对消费者比较了解。”</p>

<p>这个不仅史总说，微信的团队负责人人张小龙也曾在团队中强调过。张总也说过，每天会逼自己的团队人，不管什么部门，都和消费者去沟通，看多少的消费者反馈等等，都是有硬指标的。</p>

<p>2.<strong>创业要规范</strong>。</p>

<p>“要想做大事，一定要规范，做小事不太规范好像时间短也没什么问题。但是你如果想干个事，做得比较长久的，所有事情都要做规范。中国有个规律，王石有次和我说的规律，结合他自己的例子－－不该你赚的钱，你赚到了，将来一定会加倍吐出来。”</p>

<p>3.<strong>员工为什么要跟着你，跟着你的团队干？其中亮点最重要：收入和个人自我价值的实现</strong>。</p>

<p>“为了钱这事很正当的，我跟你干，我要获得一个好的收入，我要改善我的生活，我要提高我的工作质量。既然非常正当，就可以放到桌面上去说，在条件允许的时候应该满足他，他做出多少贡献你就该给他多少报酬，所以上级对下级一定不能抠。员工该拿的钱一定要给他拿，除了正常该拿的钱之外，如果他有贡献的话你还是要给特殊的收益，这是第一点。</p>

<p>第二个追求时个人自我价值的实现，这个跟之前我说的事业心相关，他总是想个人的价值实现得到上级、同事以及同行的认可，你就要创造这样一个环境，这样一个条件，你要给他搭舞台。光有第一个是不够的，光有第一个公司的氛围是没有战斗力的。如果再加上第二点，你给他搭一个舞台，让他满足他的自我价值，让他这方面得到充分发挥、施展。</p>

<p>如果满足这两条，第一个收入，第二个个人自我价值的实现，其他你再有一些不足，实际上他不是太在乎。最重要就是这两点，我带队伍带了这么多年，我的感受是这样。”</p>

<p>4.<strong>遇到不公的情况，告诉自己：“一、要知足；二、任何事有规律，付出回报大致不差”</strong>。</p>

<p>5.<strong>只认功劳不认苦劳</strong>。“苦劳对一个企业是没有任何贡献的，它不会带来任何利润”。</p>

<p>6.<strong>成功的时候总结的经验是扭曲的，失败的时候总结的教训才是真实的</strong>。</p>

<p>“所以说人在成功的时候，头脑特别容易发热，但是在逆境的时候，比如说我们在低谷的时候从来不想这些事，自己不熟悉的统统都不想了，那个时候做事比较冷静。所以说逆境还是有逆境的好处”。</p>

<p>“其实某种程度上，人遇到波折是好事。人在成功的时候，其实是学不到啥东西的。只有那些失败的时候，总结教训往往是深刻的，确实是受用的”。</p>

<p>7.<strong>抄不但要脸皮厚，还要发展和优化</strong>。</p>

<p>“如果你抄的和对方差不多甚至是差的时候，特别是差的时候，人家一定会说，你们抄的真恶心。但是如果你超越了对方，别人就不会说你抄了。成者王败者寇。”</p>

<p><strong>好书如是，到处都是启发！等待现实、失败检验我的时候。</strong></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[周末看的两本书－－《白夜行》和《羽.苍穹之烬》]]></title>
    <link href="http://yangyangonline.github.io/blog/read-two-book.html"/>
    <updated>2014-12-29T10:09:00+08:00</updated>
    <id>http://yangyangonline.github.io/blog/read-two-book</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个周末是新年前最后一个周末了。明明的公司加班，他白天都不在。我在宿舍窝着无聊，翻起以前收藏的书来看，周六是东野圭吾的《白夜行》，周日是沧月的《羽.苍穹之烬》。一本是日本推理小说天王的代表作，一本是中国当代著名奇幻文学作家的《羽》系列的完结本。看完感想各有不同。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">白夜行</h3>

<p>关于这个故事，你可以产生很多面的解读，如一个小女孩和一个小男孩在童年时过早经历了人性的丑恶，导致精神扭曲，一个为了“夺取”，一个为了“赎罪”，不惜铲除一切阻碍物的故事；又如，你也可以解读为一个他们经历摧残，被亲人社会抛弃后，仍坚持梦想，倔强向上的追求梦想，并且相互依靠爱护中最终抵达梦想彼岸，同时也生死相离的悲剧；又如，一个警察对真相的长达20年的追查，一步一步发现线索，最终揭秘杀人犯和杀人动机，铲除已经绽放的恶之花的故事。</p>

<p>而文章题目的来源在文中提到过有两个：</p>

<p>1）每晚日落之刻，都会有短暂的时分，太阳刚刚以一个微小的角度没入地平线，西方天空中依然泛着青白色的微光。那是大气层对日光的最后折射，也正是所谓的“白夜”。 </p>

<p>2）故事中的女主人公雪穗的坦白－－“我的天空里没有太阳，总是黑夜，但并不暗，因为有东西代替了太阳。虽然没有太阳那么明亮，但对我来说已经足够。凭借着这份光，我便能把黑夜当成白天。我从来就没有太阳，所以不怕失去”。</p>

<p>在临近结尾之际，雪穗有过一番难得一见的坦白，这似乎是对全文主旨的阐述，但其实什么都没有说清楚。对她来说，与其相信亮司照亮了世界，还不如说他们是在联手抵挡黑夜的降临。他们都是心存恐惧的孩子，只懂得掠夺他人光热，来燃烧自己天空一角，仿佛向无底洞中倾泻水流，妄图将它填满。读者冷眼旁观之时，似乎能够亲眼看见他们肩头的担子越来越沉重，攫取光热的源泉也几近枯竭。直到亮司松手而去，太阳才终于轰然坠落。</p>

<p>这样一场钢丝上的舞蹈，凭着两个人过早的成熟，居然坚持了十九年之久。就连作者本人也几乎无法打破亲自设计的铁壁，而将故事的解决寄托于很多偶然因素的发生。如果不是事出凑巧，或许亮司永远都能继续他异想天开的守护，不必面临法律的威胁。可他们牺牲了太多无辜者手中的幸福，就算能瞒过警察和旁人的耳目，毕竟还是逃不出天谴。</p>

<p>绵延无尽的白夜之行，终将不可避免地走到终点。雪穗和亮司的一生，从没得到过救赎的希望。一点出于同情的温暖揣测，已是读者所能做到的唯一宽恕了。 </p>

<h3 id="section-1">《羽.苍穹之烬》</h3>

<p>对此书的心情颇为复杂。4年前，《羽》系列初开，那时看完《青空之蓝》的我，那是我对这个全新的云荒传奇可说是寄予厚望的，只可惜四年下来，即使是如我这般还算宽容的读者，也无法说这个故事达到了我的期望了。</p>

<p>自称宽容是有理由的。我并非那种用《羽》来和《镜》做比，美化后者而把前者说得一无是处的读者，也绝不认为写续篇就是狗尾续貂，必定烂尾。在西方奇幻界，为同一个故事背景撰写新篇算是家常便饭，许多作者穷尽心力，就为以不同的故事来完善自己构建的幻想世界。乔丹写《时光之轮》系列一直写到死（还没写完），算得上鞠躬尽瘁死而后已了。相比之下，云荒有续篇实在是正常不过。然而《羽》的结局确实是让人失望的，从几层意义上来说皆是如此。</p>

<p>第一层是情节，具体来说，就是情节中的漏洞。有人说构建大格局终归难免有些许漏洞，这是实话。可本书中的漏洞实在有点多，让人惨不忍睹的感觉。尤其是围绕殷夜来的问题，牵强之处太多。也许这个结局，终究还是太过仓促。如果能够再细心一点，如果在发布前能找些人试读，也许情况会有所不同吧。只可惜已经没有如果了。</p>

<p>第二层是和前作的关系。本作是承接前作的故事，有联系是自然的。但既然是新作，总应该不仅仅是交代前作没能交代清楚的问题，或是了却遗憾的。可惜这方面本作还是做得不够。这么多的故事，是否只是为了让慕湮和云焕重新相见，再入轮回？是否只是让溯光去弥补苏摩当年的遗憾？殷夜来、白墨宸和慕容秀的恩怨情仇，大概是本作中的亮点，只是一路下来，最终演变出的还是“魔君神后”的老戏码，实在让人有些难以释怀。</p>

<p>这也是第三层的问题了，作品中没能有新意体现，或者说，没有“改变”。云荒已过八百年，可冰夷和空桑仍是世仇，不死不休；帝国的政治虽也曾经历轮流执政，可最终还是回到了老路。当然，仇恨对于情节的推进也许是必要的张力；在一部幻想小说（或言情小说）里讨论政治进步也是全无必要，但我仍希望能够从中看到一些变化，而不是轮回的重现。这并不是安排一个飞鸟与鱼的温暖结局就能令人释然的。</p>

<p>沧月说本书之后将会休笔一段时间，去打理自己的生活。这应该也是最好的选择了。毕竟织梦者自己如果没有经历过、承受过和感悟过，又怎么去写出更精彩感人的故事？幻想作品也许营造的并不是真实世界，但即使是虚无的梦境，其所映射的，也一样是现实。</p>

<p>参考：</p>

<p><em>百度百科：http://baike.baidu.com/subview/860970/6179274.htm</em></p>

<p><em>豆瓣：http://book.douban.com/subject/25725506/</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
