<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：闲时翻书 | YangYang’s Blog]]></title>
  <link href="http://yangyangonline.github.io/blog/categories/xian-shi-fan-shu/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yangyangonline.github.io/"/>
  <updated>2014-12-29T10:56:43+08:00</updated>
  <id>http://yangyangonline.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[杨扬]]></name>
    <email><![CDATA[yangyang0902@foxmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[周末看的两本书－－《白夜行》和《羽.苍穹之烬》]]></title>
    <link href="http://yangyangonline.github.io/blog/read-two-book.html"/>
    <updated>2014-12-29T10:09:00+08:00</updated>
    <id>http://yangyangonline.github.io/blog/read-two-book</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个周末是新年前最后一个周末了。明明的公司加班，他白天都不在。我在宿舍窝着无聊，翻起以前收藏的书来看，周六是东野圭吾的《白夜行》，周日是沧月的《羽.苍穹之烬》。一本是日本推理小说天王的代表作，一本是中国当代著名奇幻文学作家的《羽》系列的完结本。看完感想各有不同。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">白夜行</h3>

<p>关于这个故事，你可以产生很多面的解读，如一个小女孩和一个小男孩在童年时过早经历了人性的丑恶，导致精神扭曲，一个为了“夺取”，一个为了“赎罪”，不惜铲除一切阻碍物的故事；又如，你也可以解读为一个他们经历摧残，被亲人社会抛弃后，仍坚持梦想，倔强向上的追求梦想，并且相互依靠爱护中最终抵达梦想彼岸，同时也生死相离的悲剧；又如，一个警察对真相的长达20年的追查，一步一步发现线索，最终揭秘杀人犯和杀人动机，铲除已经绽放的恶之花的故事。</p>

<p>而文章题目的来源在文中提到过有两个：</p>

<p>1）每晚日落之刻，都会有短暂的时分，太阳刚刚以一个微小的角度没入地平线，西方天空中依然泛着青白色的微光。那是大气层对日光的最后折射，也正是所谓的“白夜”。 </p>

<p>2）故事中的女主人公雪穗的坦白－－“我的天空里没有太阳，总是黑夜，但并不暗，因为有东西代替了太阳。虽然没有太阳那么明亮，但对我来说已经足够。凭借着这份光，我便能把黑夜当成白天。我从来就没有太阳，所以不怕失去”。</p>

<p>在临近结尾之际，雪穗有过一番难得一见的坦白，这似乎是对全文主旨的阐述，但其实什么都没有说清楚。对她来说，与其相信亮司照亮了世界，还不如说他们是在联手抵挡黑夜的降临。他们都是心存恐惧的孩子，只懂得掠夺他人光热，来燃烧自己天空一角，仿佛向无底洞中倾泻水流，妄图将它填满。读者冷眼旁观之时，似乎能够亲眼看见他们肩头的担子越来越沉重，攫取光热的源泉也几近枯竭。直到亮司松手而去，太阳才终于轰然坠落。</p>

<p>这样一场钢丝上的舞蹈，凭着两个人过早的成熟，居然坚持了十九年之久。就连作者本人也几乎无法打破亲自设计的铁壁，而将故事的解决寄托于很多偶然因素的发生。如果不是事出凑巧，或许亮司永远都能继续他异想天开的守护，不必面临法律的威胁。可他们牺牲了太多无辜者手中的幸福，就算能瞒过警察和旁人的耳目，毕竟还是逃不出天谴。</p>

<p>绵延无尽的白夜之行，终将不可避免地走到终点。雪穗和亮司的一生，从没得到过救赎的希望。一点出于同情的温暖揣测，已是读者所能做到的唯一宽恕了。 </p>

<h3 id="section-1">《羽.苍穹之烬》</h3>

<p>对此书的心情颇为复杂。4年前，《羽》系列初开，那时看完《青空之蓝》的我，那是我对这个全新的云荒传奇可说是寄予厚望的，只可惜四年下来，即使是如我这般还算宽容的读者，也无法说这个故事达到了我的期望了。</p>

<p>自称宽容是有理由的。我并非那种用《羽》来和《镜》做比，美化后者而把前者说得一无是处的读者，也绝不认为写续篇就是狗尾续貂，必定烂尾。在西方奇幻界，为同一个故事背景撰写新篇算是家常便饭，许多作者穷尽心力，就为以不同的故事来完善自己构建的幻想世界。乔丹写《时光之轮》系列一直写到死（还没写完），算得上鞠躬尽瘁死而后已了。相比之下，云荒有续篇实在是正常不过。然而《羽》的结局确实是让人失望的，从几层意义上来说皆是如此。</p>

<p>第一层是情节，具体来说，就是情节中的漏洞。有人说构建大格局终归难免有些许漏洞，这是实话。可本书中的漏洞实在有点多，让人惨不忍睹的感觉。尤其是围绕殷夜来的问题，牵强之处太多。也许这个结局，终究还是太过仓促。如果能够再细心一点，如果在发布前能找些人试读，也许情况会有所不同吧。只可惜已经没有如果了。</p>

<p>第二层是和前作的关系。本作是承接前作的故事，有联系是自然的。但既然是新作，总应该不仅仅是交代前作没能交代清楚的问题，或是了却遗憾的。可惜这方面本作还是做得不够。这么多的故事，是否只是为了让慕湮和云焕重新相见，再入轮回？是否只是让溯光去弥补苏摩当年的遗憾？殷夜来、白墨宸和慕容秀的恩怨情仇，大概是本作中的亮点，只是一路下来，最终演变出的还是“魔君神后”的老戏码，实在让人有些难以释怀。</p>

<p>这也是第三层的问题了，作品中没能有新意体现，或者说，没有“改变”。云荒已过八百年，可冰夷和空桑仍是世仇，不死不休；帝国的政治虽也曾经历轮流执政，可最终还是回到了老路。当然，仇恨对于情节的推进也许是必要的张力；在一部幻想小说（或言情小说）里讨论政治进步也是全无必要，但我仍希望能够从中看到一些变化，而不是轮回的重现。这并不是安排一个飞鸟与鱼的温暖结局就能令人释然的。</p>

<p>沧月说本书之后将会休笔一段时间，去打理自己的生活。这应该也是最好的选择了。毕竟织梦者自己如果没有经历过、承受过和感悟过，又怎么去写出更精彩感人的故事？幻想作品也许营造的并不是真实世界，但即使是虚无的梦境，其所映射的，也一样是现实。</p>

<p>参考：</p>

<p><em>百度百科：http://baike.baidu.com/subview/860970/6179274.htm</em></p>

<p><em>豆瓣：http://book.douban.com/subject/25725506/</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
